\input{../../../main.tex}


\begin{document}

\setphysstyle{ГЦФО 9}{Серия Ш-02}{27.09.2017}
\setcounter{notask}{4}

\center{\large \textbf{Ещё раз о системах отсчёта} }

\vspace{0.25cm}

\libproblem{shapiro-bodik}{1.1}

\vspace{0.25cm}

\center{\large \textbf{Кое-что о жёстких стержнях} }

\flushleft

Пусть имеется абсолютно жёсткий стержень, который как-то двигается. В
частности, двигаются его концы, точки \textbf{A} и
\textbf{B}. Обозначим их скорости $\vec{v}_A$ и $\vec{v}_B$. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[very thick] (0, 0) coordinate (a) node[below] {\textbf{A}} -- (3, 4) coordinate (b)
            node[left] {\textbf{B}};
        \draw[dashed] (3, 4) -- ++(0.6, 0.8) coordinate (d);
        \draw[blue, thick, ->] (0, 0) -- ++(90:1.5cm) coordinate (c) node[above] {$v_A$};
        \draw[red, thick, ->] (3, 4) -- ++(10:2cm) coordinate (e) node[right] {$v_B$};
        \pic[pic text = $\alpha$, draw = blue, angle eccentricity = 1.5, angle radius = 0.6cm]
            {angle = b--a--c};
        \pic[pic text = $\beta$, draw = blue, angle eccentricity = 1.5, angle radius = 0.6cm]
            {angle = e--b--d};
     \end{tikzpicture}
     \caption{Абсолютно жёсткий стержень. }
     \label{fig:rod}
 \end{figure}

Спроецируем скорости на направление стержня: $v_A \cos \alpha$, $v_B \cos \beta$. Так как стержень
абсолютно жёсткий, то его длина не может меняться, а значит:
\begin{equation}
  \label{eq:stiff-rod}
  v_A \cos \alpha = v_B \cos \beta. 
\end{equation}
(в противном случае точка \textbf{B} удалялась бы от точки \textbf{A}
(или приближалась бы к ней)). Уравнение \eqref{eq:stiff-rod} можно и
нужно использовать при решении различных задач.

\vspace{0.5cm}

\libproblem{kvant-page}{2012-01-p34}
\libproblem{original}{palochka01}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
